---
title: 'C.S. Lewis - Una Pena en Observación'
date: 2011-02-16T11:50:00.000+01:00
draft: false
tags : [Reino Unido, 60', C.S. Lewis, Una Pena en Observación, Literatura, Muerte]
---

[![](http://3.bp.blogspot.com/-JdH5Fbftydw/TVuvcIx-ZWI/AAAAAAAAA5o/rC_BDR7cWGI/s320/jjjjj.jpg)](http://3.bp.blogspot.com/-JdH5Fbftydw/TVuvcIx-ZWI/AAAAAAAAA5o/rC_BDR7cWGI/s1600/jjjjj.jpg)Algo leí sobre **C.S. Lewis**, y siempre he tenido la idea de que era uno de esos hombres inteligentes que buscan la verdad. El carácter de este texto publicado en 1961 es totalmente novedoso. **Helen Joy Davidson** apareció en la vida de el escritor C.S. Lewis, y tras su muerte a causa del cáncer dejó una huella imborrable y una tormenta de razón y sentimiento (no en ese orden) en el famoso autor de las "_**Crónicas de Narnia**_". Literalmente estas notas querían ser "una una defensa contra el colapso total, una válvula de escape...", y dejan entrever un Lewis confundido, expresivo y ante todo muy sincero. Hablando de H. (así es como la nombra en el libro), de Dios y de él, describe su situación de desesperación ante su insustituible pérdida y como va luchando contra los tópicos del que se queda en la tierra: "a ella no le hubiera gustado", "sus fotos me recuerdan...", "desde que no está", y dando explicación a lo "absurdo" de algunas de estas reacciones comprensibles y humanas que en realidad empobrecen la consciencia de que ya no está, su recuerdo y el futuro. De modo que plantea el "¿Porqué?" primero lamentándose y diciendo duramente "_Solamente la tortura saca a la luz la verdad_." viendo como sus antes sólidos fuertes se tambalean y hunden como castillos de naipes. Las crisis están para superarlas convirtiendo al que las padece en más fuerte o en su contrario al dejarlas atrás. Tras mucha reflexión dice:"_Si existe un Dios bienintencionado, será que esas torturas son necesarias. Porque ningún ser medianamente bueno podría infligirlas o permitírselas, si hubiera otro remedi_o" no permitiría el dolor si existiera otra alternativa, el dolor según Lewis no es solo permitido por Dios sino necesario para algún propósito, "_Claro que lo de << enviadas para probarnos>> conviene entenderlo a derechas. Dios no ha estado ensayando un experimento sobre mi fe o mi amor con vistas a poner en claro su calidad. Esa calidad ya la conocía Él. Era yo quien no la conocía. \[...\] El siempre supo que mi templo era un castillo de naipes. Su única manera de metérmelo en la cabeza era desbaratarlo_." es difícil de entender... Estas palabras son lo suficientemente fuertes como para sorprender notablemente al lector, plantearse todas estas cuestiones: es increíble. Entrando en la "viciosa" espiral de la tristeza y retratándola con claridad; y saliendo sin dejar de sentir la muerte de su esposa puesto que " Los cobardes mueren muchas veces: eso les pasa a los seres amados." puesto que no se deja de recordarlos y "rerecordarlos", avergonzándose si en algunos momentos no se siente demasiado su pérdida pero sabiendo vivir con ello y comprendiendo que son cosas de esta vida y que no es fácil asumirlas. Un libro que a pesar de el año de su edición, me es completamente actual y novedoso en cuanto a forma y contenido, muy interesante y discutible. Me ha servido para conocer a este gran autor de renombre universal del que espero continuar leyendo y aprendiendo.